---
title: Projecte
published: true
slug: projecte
---

# El Projecte
LiberaForms és cultura lliure de proximitat i programari de quilòmetre zero sota llicència AGPLv3.

* [Valor afegit](valor-afegit)
* [Cronologia](cronologia)

## L'origen
El programari es va començar a desenvolupar al 2019 sota el nom de GNGforms, però la idea arrencava dos anys abans. Quan al 2017 al barri de Sants s'estava lluitant per conservar l'Hortet de La Farga, es va crear un formulari de Google per recollir firmes. I va resultar que no només es pagava amb dades: a partir de cert nombre de respostes al formulari, o pagaves o l'empresa segrestava les dades. I així va ser com va néixer la idea de crear uns formularis ètics perquè els col·lectius del barri poguéssin recollir dades de forma respectuosa i sense sorpreses.

## El context
Avui dia, gairebé tots els espais i projectes, independentment de si són col·lectius, associacions, cooperatives o centres educatius, tenen la necessitat de recollir dades per dur a terme les seves activitats: reserves, consultes, adhesions a manifestos, etc. Sovint, per desconeixement, es fa ús de programari privatiu d'empreses multinacionals que justament basen el seu negoci en la venda de les nostres dades a altres empreses perquè puguin dissenyar publicitats a mida, específiques per a cada persona. 

A través de la recollida de dades, empreses multinacionals com les GAFAM (Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft) saben qui som, amb qui estem, les coses que ens preocupen, les nostres alegries, interessos i plans. Tot això, ha permès que siguin de les empreses més riques del món i que tinguin un poder de manipulació social sense precedents. Però cap dels productes i serveis d'aquestes grans empreses són gratis: els paguem amb les nostres dades, que són la matèria prima del capitalisme digital imperant.

[Les GAFAM per La Quadrature du net](gafam-quadrature-cat-a4.pdf) 

## L'ètica
La concentració de poder en empreses tecnològiques s'ha aguditzat en els últims anys. Tot i així, encara hi ha persones que pensem que les tecnologies digitals són una oportunitat per reduir desigualtats, crear oportunitats i garantir aquest horitzó comú en una economia realment social i solidària, lluny de capitalismes depredadors. I és per això que creem i millorem béns digitals comuns, tecnologies ètiques en un context de cultura lliure. 

Construïm juntes aquest horitzó amb una ètica digital explícita: fem fora les GAFAM dels nostres espais i projectes, usem LiberaForms per confeccionar els nostres formularis!

## Altres eines
No som l'únic projecte que ofereix formularis. Si LiberaForms no s'ajusta a les teves necessitats, potser t'interessa fer una ullada a altres eines lliures que han creat altres persones:

* <https://formtools.org>
* <https://www.drupal.org/project/webform>
* <https://yakforms.org/>
* <https://www.limesurvey.org>
* <https://ohmyform.com>
